---
title: テイラー展開
description: 
slug: 2025_7_22
date: 2025-07-22T13:54:36+09:00
image: /images/IMG_2468.png
categories: ["院試","数学"]
---
## Q

>$f:\mathbb{R} \to \mathbb{R}$ を $C^2$ 級関数とし, 任意の $a \in \mathbb{R}$ に対して
\[
\frac{4}{(x - y)^2} \left\{ f(x) - 2f\left( \frac{x + y}{2} \right) + f(y) \right\} \to f''(a)
\quad (x < a < y,\ x, y \to a)
\]

### proof

$x = a - h$, $y = a + k$ とおく. ただし $h, k > 0$ で, $h, k \to 0$ とする. このとき
\[
\frac{x + y}{2} = a + \frac{k - h}{2}, \quad (x - y)^2 = (h + k)^2
\]
である. 

$f$ は $C^2$ 級関数なので, $a$ を中心としたテイラー展開を考えると, 

>$$\begin{align*}
f(x) &= f(a - h) = f(a) - h f'(a) + \frac{h^2}{2} f''(a) + o(h^2), \\
f(y) &= f(a + k) = f(a) + k f'(a) + \frac{k^2}{2} f''(a) + o(k^2), \\
f\left( \frac{x + y}{2} \right) &= f\left( a + \frac{k - h}{2} \right)
= f(a) + \frac{k - h}{2} f'(a) + \frac{(k - h)^2}{8} f''(a) + o((k - h)^2).
\end{align*}$$

これらをもとの式に代入すると, 左辺の括弧内は

>$$
\begin{align*}
&f(a - h) - 2f\left( a + \frac{k - h}{2} \right) + f(a + k) \\
&= \left( f(a) - h f'(a) + \frac{h^2}{2} f''(a) + o(h^2) \right) - 2 \left( f(a) + \frac{k - h}{2} f'(a) + \frac{(k - h)^2}{8} f''(a) + o((k - h)^2) \right) \\
&\quad + \left( f(a) + k f'(a) + \frac{k^2}{2} f''(a) + o(k^2) \right) \\
&= \left( f(a) - 2f(a) + f(a) \right)+ \left( -h f'(a) - (k - h) f'(a) + k f'(a) \right) \\
&\quad + \left( \frac{h^2}{2} - \frac{(k - h)^2}{4} + \frac{k^2}{2} \right) f''(a)+ o(h^2 +2hk + k^2) \\
&= 0 + 0 + \left( \frac{h^2 + k^2}{2} - \frac{(k - h)^2}{4} \right) f''(a) + o((h+k)^2).
\end{align*}
$$

$(k - h)^2 = k^2 - 2hk + h^2$ より, 
\[
\frac{(k - h)^2}{4} = \frac{k^2 + h^2}{4} - \frac{hk}{2}
\]
これを代入して整理すると, 

>$$\begin{align*}
\frac{h^2 + k^2}{2} - \frac{(k - h)^2}{4}
&= \frac{h^2 + k^2}{2} - \left( \frac{h^2 + k^2}{4} - \frac{hk}{2} \right) \\
&= \frac{h^2 + k^2}{4} + \frac{hk}{2}\\
&= \frac{h^2 + 2hk+ k^2}{4}
\end{align*}$$

したがって, 

\[
f(x) - 2f\left( \frac{x + y}{2} \right) + f(y)
= \left( h+k \right)^2 f''(a) + o((h+k)^2)
\]

これを $(x - y)^2 = (h + k)^2$ で割ると, 

>$$\begin{align*}
\frac{4}{(h + k)^2} \left( f(x) - 2f\left( \frac{x + y}{2} \right) + f(y) \right)
&= f''(a) + \frac{o((h+k)^2)}{(h + k)^2}\\
&\to f''(a)\ (h,k\to 0)
\end{align*}$$

以上より, 

\[
\frac{4}{(x - y)^2} \left\{ f(x) - 2f\left( \frac{x + y}{2} \right) + f(y) \right\} \to f''(a)
\]

が示された.